真國教 — e-learning

「阿 Sir，我家裡用不到電腦，無法完成預習和功課……」

近年流行搞e-learning，就是透過如手提電話、平版電腦或者筆記簿型電腦等電子工具學習，而最理想當然是學生可以隨時隨地用方便自己的電子工具學習。若果發展得好，教學可以衝出學校，學生可以在課堂時間和課室環境以外備課和溫習，做到「翻轉教室（flipped lessons）」。

現在有很多免費教育平台如 Schoology 或者 Google Classroom 等，老師可以預先設定課程，加入學生電郵，或者讓學生登入平台加入課程密碼，便可製造一個互動學習的網上課程。在每一實體課堂前，老師可以把該課堂學習目標、相關資料和網上連結放到課程平台，讓學生備課預習。老師也可設計網上課前小測驗，為學生預習定下明確目標，也可以借此提高學生的興趣。

課堂後老師可以繼續在同一平台上定下課業，這些課業可以是師生互動，也可開放給學生互動。在彼此互動下，學生的學習可以加快和變得更寬廣。老師也可繼續設計一些簡單的小測驗，讓學生瞭解自己對課堂有多少理解。

曾經上過一些關於e-learning的工作坊，發現平台操作簡單，而且今時今日每位學生都擁有不同的電子工具，上網學習易如反掌。正當工作坊上所有同工都思考如何把課堂「翻轉」的時候，一位同工舉手發問。全場都停下來，注視他誠懇地問：

「請問跨境學生在家可否使用這些網上學習平台？」

全場包括講者都鴉雀無聲。

「阿Sir，我家裡用不到電腦，無法完成預習和功課，我過關之後上不了這些教學平台。」

由於大陸的偉大防火牆，不但是香港的跨境學生，在外國留學的大陸學生都遇上這種問題。每次放長假，教授在網上平台給了研習，回國渡假的大陸學生根本無法與其國外同學一樣，享受網上學習的樂趣，連學校發出的電郵通告也被偉大防火牆截了。大陸學生往往假期過後跟教授解釋，都令教授們覺得匪夷所思，號稱世界第二經濟體又如何？原來在學術硏習上是這麼原始！

另一方面，在大陸，網上討論是一個大忌，「直接」危害國家安全，所以大陸的防火牆內，完全不容許發展類似的網上學習平台，老師完全找不到大陸牆內硏發（或者抄襲）的教學討論平台可供使用。即使在大陸牆內自家硏發，希望「翻轉教室」，分分鐘被屈「顛覆國家」。

在香港推廣e-learning，就如一國兩制，講就天馬行空，在地運作起來根本「唔work」！本著一個都不能少，香港的老師面對每一位學生，只有兩個選擇：一、放棄e-learning，犧牲學生學習的可能性；二、為做而做，要求跨境學生在校內完成第二天教學的備課預習，才離校過關回家。

姨娘玲，又一個在文件中出現的名字而已。

（撰文：思樂@全民教育局 HKEd4All）

WFC?

返支那讀囉

WFC?

交唔到, 咪零分囉

佢自己同佢既隻非蝗蟲父母自己搞出黎既蘇州屎, 佢地自己諗掂佢啦

屌佢老母！

三、趕走佢地

即係香港全面e-learning就可以趕走跨境讀書

港共諗嘢只會倒返轉考慮為咗少數嘅大陸人而取消e-learning

agggg